Принципы SOLID — это набор из пяти основных принципов объектно-ориентированного программирования и дизайна, которые помогают разработчикам создавать системы, легкие в поддержке и расширении. Эти принципы были введены Робертом Мартином (Uncle Bob) и являются акронимом, состоящим из начальных букв каждого принципа:

1. [[Single Responsibility Principle]] (Принцип единственной ответственности)
   - Каждый класс должен иметь только одну причину для изменения. Это означает, что класс должен выполнять только одну задачу или иметь одну область ответственности. Это упрощает понимание, тестирование и поддержку класса.

2. [[Open Closed Principle]] (Принцип открытости/закрытости)
   - Программные сущности (классы, модули, функции и т.д.) должны быть открыты для расширения, но закрыты для модификации. Это означает, что можно добавлять новые функциональности, не изменяя существующий код.

3. [[Liskov Substitution Principle]] (Принцип подстановки Барбары Лисков)
   - Объекты в программе можно заменять их наследниками без изменения свойств программы. Наследуемый класс должен дополнять, а не заменять поведение базового класса.

4. [[Interface Segregation Principle]] (Принцип разделения интерфейса)
   - Клиенты не должны быть вынуждены зависеть от интерфейсов, которые они не используют. Это означает, что большие интерфейсы необходимо разделять на меньшие и более специфические, чтобы клиенты малых интерфейсов знали только о методах, которые необходимы для их работы.

5. [[Dependency Inversion Principle]] (Принцип инверсии зависимостей)
   - Модули высокого уровня не должны зависеть от модулей низкого уровня. Оба типа модулей должны зависеть от абстракций. Кроме того, абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций. Это означает, что взаимодействие между различными частями программы должно осуществляться через абстрактные интерфейсы, а не конкретные реализации.

Применение принципов SOLID помогает разработчикам создавать более гибкие, устойчивые к изменениям и легко поддерживаемые системы.